**费穆**（）是一位[中国](../Page/中国.md "wikilink")[电影导演](../Page/电影.md "wikilink")，曾任[联华影业公司导演](../Page/联华影业公司.md "wikilink")，代表作《[小城之春](../Page/小城之春.md "wikilink")》，开启了中国诗化电影的先河。

## 生平

费穆1906年生于上海。1916年迁居北京，开始接触电影，撰写影评，办电影杂志，翻译英文字幕和撰写说明书。1932年至上海任[联华影业公司导演](../Page/联华影业公司.md "wikilink")，同年执导了《城市之夜》。之后他又陆续导演了《人生》、《香雪海》、《天伦》。1936年他完成影片《狼山喋血记》，被认为是国防电影的代表作。[抗日战争爆发后](../Page/抗日战争.md "wikilink")，拍摄了《北战场精忠录》。[太平洋战争爆发](../Page/太平洋战争.md "wikilink")、日军占领租界，费穆转向戏剧舞台。1945年8月，[中国国民党上海市党部委任费穆接收](../Page/中国国民党.md "wikilink")[中华电影公司](../Page/中华电影公司.md "wikilink")\[1\]。1947年，他执导[京剧大师](../Page/京剧.md "wikilink")[梅兰芳主演的戏曲片](../Page/梅兰芳.md "wikilink")《生死恨》，这是中国第一部彩色影片1948年，他导演《小城之春》。1949年5月前往香港，创办龙马影片公司，执导影片《江湖儿女》，最後未完成而病逝于[香港](../Page/香港.md "wikilink")。

## 家族

費穆的女兒[費明儀](../Page/費明儀.md "wikilink")，為[香港著名歌唱家](../Page/香港.md "wikilink")。

## 作品

  - 1933年：《[城市之夜](../Page/城市之夜.md "wikilink")》
  - 1933年：《[人生](../Page/人生.md "wikilink")》
  - 1934年：《[香雪海](../Page/香雪海.md "wikilink")》
  - 1935年：《[天伦](../Page/天伦.md "wikilink")》
  - 1936年：《[狼山喋血记](../Page/狼山喋血记.md "wikilink")》
  - 1937年：《[春閨斷夢](../Page/春閨斷夢.md "wikilink")》
  - 1937年：《[斬經堂](../Page/斬經堂.md "wikilink")》
  - 1940年：《[孔夫子](../Page/孔夫子_\(电影\).md "wikilink")》
  - 1948年：《[小城之春](../Page/小城之春.md "wikilink")》
  - 1948年：《[生死恨](../Page/生死恨.md "wikilink")》

## 参考来源

## 外部链接

  - 王德威：〈[春天帶來無盡的悔恨――費穆、梅蘭芳與中國電影詩學](http://www.litphil.sinica.edu.tw/public/publications/newsletter/101/101-127-163.pdf)〉。

  - [相关报道——废墟上的人文大师](http://ent.sina.com.cn/x/2005-12-17/0111931590.html)

  -
  - [Fei Mu](http://www.dianying.com/en/person.php?personid=FeiMu) at
    the Chinese Movie Database

  - [A brief biography of Fei
    Mu](https://web.archive.org/web/20080102130713/http://chinesecinema.ucsd.edu/directors_ccwlc.html#fei)

[Category:中華民國電影導演](../Category/中華民國電影導演.md "wikilink")
[Category:上海电影导演](../Category/上海电影导演.md "wikilink")
[Category:上海作家](../Category/上海作家.md "wikilink")
[Category:上海人](../Category/上海人.md "wikilink")
[M](../Category/費姓.md "wikilink")

1.  《申报》中华民国二十四年八月二十一日第一张第二版：“中华电影公司派费穆接收”